\chapter{Aproximación de Programas con Efectos}
\label{ch:equiv:eff}

En este capítulo adaptamos la aproximación de programas para que sea capaz de
aceptar la presencia de efectos en el lenguaje y así obtener una
definición de equivalencia con efectos.
%
En el capítulo anterior vimos cómo podíamos introducir de una manera genérica
efectos algebraicos al cálculo lambda, pero que luego, para evaluar los términos
de dicho lenguaje, utilizábamos una mónada capaz de interpretar dichos efectos.
%
Lo que nos falta entonces es definir una noción de aproximación y equivalencia
de programas, similar a las relaciones del Capítulo~\ref{ch:equiv}, de manera
que podamos luego incorporar finalmente una teoría de mejoras teniendo en
cuenta los efectos introducidos por los operadores e interpretados por la
mónada, con el objetivo de obtener una teoría de mejoras similar a la del
Capítulo~\ref{ch:Effectless}.

Las ideas siguen el camino inverso al Capítulo~\ref{ch:equiv}, primero definimos
la relación de aproximación aplicativa y luego de aproximación observacional.
%
Seguimos el orden inverso ya que el autor cree que es más directo ver la
aplicación de un elemento que mezcle la relación de aproximación aplicativa con
la evaluación de términos con efectos algebraicos.
%
En particular, la relación de aproximación aplicativa define unas sucesivas
evaluaciones de términos, y por lo tanto, necesitamos poder mezclar la relación
de aproximación aplicativa de términos con valores con efectos.
%
Recordemos que la evaluación de términos es mónadica, ya que debe ser capaz de
interpretar los efectos generados por los operadores algebraicos.
%
La idea original de cómo definir las aproximaciones en presencia de efectos fue
desarrollada
por~\citeauthor{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}~\parencite*{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity},
donde los autores introducen cómo obtener una noción de equivalencia contextual
y relaciones de bisimulación.
%
Estos conceptos son los pilares en los cuales se basa uno de los principales
aportes de este trabajo, que consiste en introducir la teoría de mejoras basada
en un nuevo efecto que desarrollamos en los capítulos
posteriores~(Capítulo~\ref{ch:improvement}).

El objetivo de este capítulo es definir una relación entre programas y otra
entre términos: \emph{aproximación aplicativa} y \emph{aproximación
observacional}.
%
La aproximación observacional se relaciona directamente con la equivalencia
observacional de términos con efectos.
%
Éste enfoque, hereda el mismo problema que la equivalencia
observacional: probar que dos términos son observacionalmente equivalentes
involucra probar que \emph{universalmente} ambos presentan el mismo comportamiento
observable.
%
Adicionalmente, la relación de aproximación aplicativa, de la misma manera que la
simulación aplicativa de Abramsky, nos permite inferir la equivalencia
definiendo diferentes simulaciones, y observando que se alcanzan estados
equivalentes.
%
Definir la relación de aproximación aplicativa requiere dar una semántica
operacional, que es lo que nos permite a nosotros introducir nociones de costos
dentro de la evaluación del lenguaje.

El contenido de este capítulo se basa en el trabajo
de~\citeauthor{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}~\parencite*{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity},
donde el objetivo es encontrar una relación de congruencia, y por ende, una
relación de equivalencia entre programas.
%
En nuestro caso, el objetivo es desarrollar una relación no necesariamente
simétrica, sino una relación que expresa que la evaluación de un término es a lo
sumo tan costosa como otra.
%
Utilizando la nomenclatura del artículo, no buscamos una bisimulación, sino
más bien una simulación entre programas.
%
En otras palabras, no buscamos una relación congruente sino una \emph{precongruencia}.

\section{Relacionadores}

Para obtener una precongruencia entre programas con efectos, el primer obstáculo
que debemos resolver es definir cómo comparar valores con efectos.
%
Repasando la noción de simulación de Abramsky, los valores dentro del lambda
cálculo son representados como valores cerrados, es decir, que son identificados
con abstracciones, i.e. funciones, que no se pueden reducir.
%
Por lo que, dados dos valores, los podemos \emph{comparar} de forma extensional,
es decir, aplicando los valores sobre un mismo valor obteniendo dos términos, y
finalmente comparando el resultado de evaluarlos, de la misma manera que
haríamos con funciones.
%
Y luego, volver a repetir el proceso las veces que sea necesario, hasta
encontrar valores que, en el mejor caso, sean equivalentes.
%
Como vimos en el Capítulo~\ref{ch:equiv}, el proceso antes descripto en palabras
tiene una dependencia recursiva que se puede salvar definiendo cuidadosamente la
relación de forma coinductiva mediante un operador monótono, utilizando el
teorema de Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}).

En esta sección, lo que veremos es como podemos incorporar efectos al proceso
antes descripto, y esto lo logramos viendo cómo relacionar valores que además
tienen efectos computacionales.
%
En cada paso, dados dos términos, los evaluamos y comparamos los resultados,
pero ahora la evaluación ya no nos retorna un valor sino \emph{un valor con
efectos}.
%
Por lo que definimos una forma de mapear relaciones entre valores a relaciones
entre valores con efectos, de manera tal que se extrapole correctamente la relación
semántica entre los valores.
%
Para esto introducimos la noción de \emph{relacionador} y \(T\)-relacionador, y
finalmente mostramos que podemos obtener los mismos resultados que el
Capítulo~\ref{ch:equiv} pero teniendo en cuenta los efectos algebraicos
presentes en nuestro lenguaje.

\begin{definition}[Relacionador]\label{def:fun:relacionador}
  Sea \(F\) un endofuntor sobre \(\mathcal{S}et\) y \(X,Y\) dos conjuntos.
  %
  Un \emph{relacionador} \(\Gamma\) para \(F\) es un mapa que asocia cualquier relación
\(R \subseteq X \times Y\) con una relación \(\Gamma R \subseteq F(X) \times F(Y)\) tal que:
  \begin{align*}
    \pmb{1}_{FX} &\subseteq \Gamma (\pmb{1}_X)  \tag{Rel-1}\label{rel:1}\\
    \Gamma R \circ \Gamma S &\subseteq \Gamma (R \circ S) \tag{Rel-2}\label{rel:2} \\
    \Gamma ({(f \times g)}^{-1} R) &\subseteq {(F f \times F g)}^{-1}\Gamma R \tag{Rel-3}\label{rel:3} \\
    R \subseteq T &\implies \Gamma R \subseteq \Gamma T \tag{Rel-4}\label{rel:4}
  \end{align*}
  %
  Donde \(R,T \subseteq X \times Y, S \subseteq Y \times Z\),
  \(f : W \to X, g : Z \to Y\) y el operador de inversión \({(f \times g)}^{-1} R = \{ (w,z) | f(w) R g(z) \}\).
\end{definition}

La noción de relacionador fue introducida por primera vez
por~\citeauthor{Kawahara1973NotesOnTheUnversalityOfRelationalFunctors}~\parencite*{Kawahara1973NotesOnTheUnversalityOfRelationalFunctors}, aunque el
concepto no fue utilizado hasta que se vuelve a presentar
por~\citeauthor{Carboni1991A2CategoricalApproachToGeometricMorphisms}\parencite*{Carboni1991A2CategoricalApproachToGeometricMorphisms}.
%
A su vez, Backhouse y sus colegas, comenzaron una serie de artículos que
muestran la relevancia de los relacionadores en la
computación~\parencite{Backhouse1991RelationalCatamorphisms,Backhouse1992PolynomialRelators,Backhouse1993ElementsOfARelationalTheoryOfDatatypes}.
%
En el libro~\citetitle{Bird1996AlgProg} los autores dedican una gran parte del
libro al uso de \emph{alegorías}, que son una construcción similar a la
categorías pero partiendo de generalizar las propiedades de relaciones en vez de
conjuntos y funciones, siendo los relacionadores funtores dentro de las
alegorías.

Los relacionadores poseen varias propiedades.

\begin{lemma}
  Relacionadores respetan la composición de funtores.
  %
  \end{lemma}
\begin{proof}
Dados dos funtores \(F,G\), y relacionadores \(\Gamma, \Delta\), de \(F\) y \(G\), respectivamente.
%
Podemos ver que la composición de \(\Gamma,\Delta\), \(\Gamma \circ \Delta\), es un relacionador de \(F \circ G\)
probando cada una de las 4 propiedades enunciadas en su definición.
%
\begin{itemize}
  \item Para cualquier conjunto \(X\) tenemos que la identidad de
elementos mapeamos por el funtor \(F\circ G\) está contenida en el resultado de
mapear la identidad en \(X\) por el relacionador \(\Gamma \circ \Delta\).
    %
    Por ser \(\Gamma, \Delta\) relacionadores de sus respectivos funtores, tenemos que:
\(\pmb{1}_{(F(G(X)))} \subseteq \Gamma (\pmb{1}_{G(X)})\), y además,
\(\pmb{1}_{G(X)} \subseteq \Delta(\pmb{1}_{X})\), ambos por Regla~\ref{rel:1} de relacionadores.
    %
    Pero además, por monotonía de relacionadores sobre la inclusión, tenemos que:
\(\Gamma (\pmb{1}_{G(X)}) \subseteq \Gamma (\Delta(\pmb{1}_{X}))\).
    %
    Por lo que podemos concluir que \(\pmb{1}_{(F\circ G)(X)} \subseteq (\Gamma \circ \Delta) (\pmb{1}_{X})\).
    \item Para cualquier conjunto \(X,Y,Z\) y relaciones \(R,S\)
tales que \(R \subseteq X \times Y\) y \(S : Y \times Z\), tenemos que la composición de mapear la
relación \(R\) y \(S\) mediante el relacionador \(\Gamma \circ \Delta\) está contenida en la
relación resultante de mapear directamente la composición de las relaciones \(R\) y \(S\).
% \(((\Gamma \circ \Delta)(R)) \circ ((\Gamma \circ \Delta)(S)) \subseteq (\Gamma \circ \Delta)(R \circ S)\).
    \[
    \begin{array}{l}
      (\Gamma \circ \Delta)(R) \circ (\Gamma \circ \Delta)(S) \\
      \subseteq\langle \text{Definición composición y Regla~\ref{rel:2}} \rangle \\
      \Gamma (\Delta(R) \circ \Delta(S))  \\
      \subseteq \langle \text{Regla~\ref{rel:2} y Regla~\ref{rel:4}} \rangle\\
      \Gamma (\Delta (R \circ S)) \\
      = \langle \text{Definición de composición} \rangle\\
      (\Gamma \circ \Delta)(R \circ S)
      \end{array}
    \]

    \item Para cualquier conjunto \(X,Y,W,V\), funciones
\(f : W \to X \) y \(g : V \to Y\), y una relación \(R \subseteq X \times Y\), tenemos que:
\[(\Gamma \circ \Delta)({(f\times g)}^{-1} R) \subseteq {((F\circ G)(f) \times (F \circ G)(g) )}^{-1} (\Gamma \circ \Delta)R\]
    %
    Por ser \(\Delta\) un relacionador, tenemos que mostrar que:
        \begin{align}
\Delta({(f \times g)}^{-1} R) \subseteq {(G(f) \times G(g))}^{-1} (\Delta R) \tag{\textit{L}}\label{lmm:L}
          \end{align}
    %
    Ahora, por ser \(\Gamma\) un relacionador, tenemos que:
    \[
      \begin{array}{l}
        (\Gamma \circ \Delta)({(f \times g)}^{-1} R)\\
        = \langle \text{Definición de composición} \rangle \\
        \Gamma (\Delta({(f \times g)}^{-1} R))\\
        \subseteq \langle \text{Regla~\ref{rel:4} y lema auxiliar~\ref{lmm:L}} \rangle \\
        \Gamma ({(G(f) \times G(g))}^{-1} (\Delta R))\\
        \subseteq \langle \text{Regla~\ref{rel:3}} \rangle \\
        {(F(G(f)) \times F(G(g)))}^{-1} (\Gamma(\Delta R))\\
        = \langle \text{Definición de composición} \rangle \\
        {((F \circ G)(f) \times (F \circ G)(g))}^{-1} ((\Gamma \circ \Delta)R)
        \end{array}
    \]

  \item Finalmente, aplicando sucesivamente la Regla~\ref{rel:4} de ambos
relacionadores tenemos que, dados dos conjuntos \(X, Y\) y dos relaciones
\(R, T \subseteq X \times Y\) tales que \(R \subseteq T\), \((\Gamma \circ \Delta)(R) \subseteq (\Gamma \circ \Delta)(T)\).
        %
      % \[
      %   \begin{array}{l}
      %     (\Gamma \circ \Delta)(R) \\
      %     = \langle \text{Definición composición} \rangle \\
      %     \Gamma (\Delta(R)) \\
      %     \subseteq \langle \text{Regla~\ref{rel:4} y \(\Delta(R) \subseteq \Delta(T)\) por Reglar~\ref{rel:4}} \\
      %     \Gamma (\Delta(T)) \\

      %     \end{array}
      % \]
%         Ya que por definición los relacionadores son monótonos respecto a la
% inclusión.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{lemma}[Intersección de Relacionadores]
  Dado un funtor \(F\) y dos relacionadores \(\Gamma, \Delta\) de \(F\).
  %
  La conjunción (intersección) de relacionadores \((\Gamma \land \Delta)\) es un relacionador de \(F\).
  %
  Donde, dada una relación \(R\), la conjunción de relacionadores queda definida por:
  \[
    x \mathrel{(\Gamma \land \Delta)(R)} y \iff x \mathrel{\Gamma R} y \land x \mathrel{\Delta R} y
  \]
  \end{lemma}

\begin{proof}
  La intersección de los relacionadores \(\Gamma\) y \(\Delta\), \(\Gamma \land \Delta\), es un
relacionador para el funtor \(F\).
  \begin{itemize}
      \item Podemos ver que \(\pmb{1}_{FX} \subseteq (\Gamma \land \Delta)(\pmb{1}_{X})\), ya que
por definición del relacionador de conjunción tenemos que:
\(\pmb{1}_{FX} \subseteq \Delta(\pmb{1}_{X}) \land \pmb{1}_{FX} \subseteq \Gamma(\pmb{1}_{X})\).
%
      Finalmente, sabemos que ambos predicados son correctos por ser \(\Gamma\) y
\(\Delta\) relacionadores.

      \item Veamos que \(\Gamma \land \Delta\) cumple con la segunda regla de los relacionadores.
      %
%       En este caso, podemos probar que el relacionador resultante de la composición
% de relacionadores respeta la composición de relaciones.
      %
      Sean \(x, z\) tales que \(x (\Gamma \land \Delta)(R) \circ (\Gamma \land \Delta)(S) z\), veamos que también \( x (\Gamma \land \Delta)(R \circ S) z\).
      \[
        \begin{justEnv}
x \mathrel{((\Gamma \land \Delta)(R) \circ (\Gamma \land \Delta)(S))} z \\
\just{\iff}{\text{Definición composición de relaciones}} \\
\exists y, x (\Gamma \land \Delta)(R) y \land y (\Gamma \land \Delta)(S) z\\
\just{\iff}{\text{Definición conjunción de relacionadores}} \\
\exists y, x \Gamma(R) y \land x \Delta(R) y \land y \Gamma(S) z \land y \Delta(S) z\\
\just{\implies}{\text{Definición composición de relaciones}} \\
x \Gamma (R \circ S) z \land x \Delta (R \circ S) z \\
\just{\iff}{\text{Definición conjunción de relacionadores}} \\
x (\Gamma \land \Delta)(R \circ S) z \\
          \end{justEnv}
      \]

      \item Veamos que \((\Gamma \land \Delta)({(f \times g)}^{-1}R) \subseteq {(F f \times F g)}^{-1}(\Gamma \land \Delta)(R)\).
      %
          Para mostrar este caso, partimos de elementos relacionados por
\((\Gamma \land \Delta)({(f \times g)}^{-1} R)\) y finalmente mostramos que también están
relacionados por \({(F\, f \times F\, g)}^{-1}(\Gamma \land \Delta)R\).
%
          Sean \(x,y\) tales que \(x (\Gamma \land \Delta)({(f \times g)}^{-1} R) y\).
          %
          \[
          \begin{array}{rl}
            &x (\Gamma \land \Delta)({(f \times g)}^{-1} R) y \\
            \iff& x \Gamma({(f \times g)}^{-1} R) y \land x \Delta({(f \times g)}^{-1} R) y \\
            \implies& x {(F f \times F g)}^{-1}(\Gamma R) y \land x {(F f \times F g)}^{-1}(\Delta R) y \\
            \iff& F \, f \, x (\Gamma R) F \, g \, y \land F \, f \, x (\Delta R) F \, g \, y \\
            \iff& F \, f \, x ((\Gamma \land \Delta) R) F \, g \, y \\
            \iff& x \, {(F\, f \times F\, g)}^{-1}(\Gamma \land \Delta)R \, y
            \end{array}
          \]

      \item Finalmente para dos relaciones \(R,T\) tales que
\(R \subseteq T\), tenemos que \((\Gamma \land \Delta) R \subseteq (\Gamma \land \Delta) T\).
%
          Similar al caso anterior, partimos de elementos relacionados y
llegamos a que también están relacionados.
%
          Sean \(x,y\) tales que \(x (\Gamma \land \Delta)(R) y\).
          %
          \[
          \begin{array}{rl}
            &x (\Gamma \land \Delta)(R) y \\
            \iff& x \mathrel{\Gamma(R)} y \land x \mathrel{\Delta(R)} y \\
            \implies& x \mathrel{\Gamma(T)} y \land x \mathrel{\Delta(T)} y \\
            \iff& x \mathrel{(\Gamma \land \Delta)(T)} y
            \end{array}
          \]
  \end{itemize}
  \end{proof}


% La composición de relacionadores sigue la composición de funtores de la categoría
% \(\mathcal{S}et\) sigue ya que los relacionadores son funtores dentro de las
% alegorías, funtores entre relaciones.
% %
La conjunción de relacionadores es una propiedad muy útil ya que nos permite
adicionar información o restringir relacionadores adicionando más estructura.
%
Por ejemplo, si utilizamos un relacionador \(\Gamma\) para observar una propiedad \(g\) y
un relacionador \(\Delta\) para observar una propiedad \(p\), podemos utilizar el relacionador
\(\Gamma \land \Delta\) para observar la propiedad \(g \land p\).
%
En particular, como veremos más adelante, esta propiedad es la que nos permite
introducir nuevas observaciones sobre la evaluación de términos con efectos.

Lamentablemente la disyunción de dos relacionadores \textbf{no} forma un relacionador.
%
Esto es porque durante la composición de relaciones podemos estar relacionando
elementos de forma incorrecta.
%
Para esto veamos qué pasa si quisiéramos mostrar que la propiedad es válida.
%
Dado un funtor \(F\), \(\Gamma, \Delta\) dos relacionadores de \(F\), definimos a \(\Gamma \lor \Delta\)
como la unión de los relacionadores: dada una relación \(R\),
\((\Gamma \lor \Delta)(R) \doteq \Gamma(R) \cup \Delta(R)\).
%
Veamos que, para dos relaciones \(R,S\),
\((\Gamma \lor \Delta)(R) \circ (\Gamma \lor \Delta)(S) \not\subseteq (\Gamma \lor \Delta)(R \circ S)\).
%
\begin{align*}
  & x \mathrel{(\Gamma \lor \Delta)(R) \circ (\Gamma \lor \Delta)(S)} z \\
  & \iff \exists y,  x \mathrel{(\Gamma \lor \Delta)(R)} y \land y \mathrel{(\Gamma \lor \Delta)(S)} z \\
  & \iff \exists y, (x \mathrel{\Gamma(R)} y \lor x \mathrel{\Delta(R)} y)
    \land (y \mathrel{\Gamma(S)} z \lor y \mathrel{\Delta(S)} z)\\
  & \iff \exists y,
    \begin{dcases}
    x \mathrel{\Gamma(R)} y \land y \mathrel{\Gamma(S)} z \\
    x \mathrel{\Gamma(R)} y \land y \mathrel{\Delta(S)} z \leftarrowtriangle\\
    x \mathrel{\Delta(R)} y \land y \mathrel{\Gamma(S)} z \leftarrowtriangle\\
    x \mathrel{\Delta(R)} y \land y \mathrel{\Delta(S)} z \\
    \end{dcases}
\end{align*}
Como se puede observar, hay dos casos donde se mezclan las observaciones de
\(\Gamma\) y \(\Delta\),
\( x \mathrel{\Gamma(R)} y \land y \mathrel{\Delta(S)} z, x \mathrel{\Delta(R)} y \land y \mathrel{\Gamma(S)} z \),
señalizadas con unas flechas en la formula de arriba.

A modo de ejemplo definimos un relacionador para
el funtor de fallo.
% cada uno de los
% funtores de los efectos definidos en la sección anterior, es decir, fallo,
% excepciones, no-determinismo, y probabilístico.
% %
% Los relacionadores nos permiten introducir relaciones entre valores respetando la
% estructura propuesta por los funtores.

\begin{example}
Sea \(\mathbb{F}(X)= X + \bot\).
%
Intuitivamente, la forma usual de mapear una relación \(R\) entre conjuntos
\(X,Y\), \(R \subseteq X \times Y\), a una relación entre posibles elementos, es directamente
relacionar por \(R\) cuando en ambos casos tengamos elementos para comparar.

Sea \(R \subseteq X \times Y\), definimos a \(\Gamma R \subseteq \mathbb{F}(X) \times \mathbb{F}(Y)\) como:
  \[
{x} \mathrel{\Gamma R} {y} \iff
    \begin{dcases}
      x' R y' \land x = \iota_{l}(x') \land y = \iota_{l}(y') \\
      x = \iota_{r}(\bot) \land y = \iota_{r}(\bot)
    \end{dcases}
  \]
\end{example}

En este caso es fácil verificar las propiedades de los relacionadores, y se dejan como
ejercicio para el lector.

\section{Relacionador de Aproximaciones}
%
Nuestro objetivo no es simplemente mapear relaciones, sino que
queremos utilizar los relacionadores para introducir la observación realizada por la
noción de aproximación de términos.
%
El uso de relacionadores es simplemente una herramienta para poder establecer
comparaciones entre valores con efectos, y en particular, efectos interpretados
por mónadas ordenadas.
%
Lo que nos falta es poder seguir dicho orden con el objetivo de eventualmente
definir una teoría de mejoras con efectos.

Repasando la definición de mejoras, tenemos que un término \(N\) es mejorado por
un término \(M\), si (para todo contexto) la evaluación de \(N\) (en ése
contexto) termina con un costo, entonces la evaluación de \(M\) (en ése
contexto) es como mínimo tan eficiente como la de \(N\).
%
Si abstraemos la idea de una relación que compara costos, lo que nos queda es
tener un mecanismo que nos permite comparar elementos si la evaluación de \(N\)
termina entonces la de \(M\) también.
%
La relación de \emph{si termina entonces termina} es lo que codificaremos
dentro de los relacionadores, ya que dentro de la interpretación de los efectos
tenemos una noción de terminación.
%
La mónadas ordenadas tienen un elemento distinguido, \(\bot\), que nos permite
distinguir entre computaciones que terminan o divergen.

Veamos a modo de ejemplo posibles relacionadores para los funtores y efectos que
utilizamos dentro de esta tesis.

\begin{example}[Relacionador de Fallo]
  Sean \(X,Y\) dos conjuntos, y \(R \subseteq X \times Y\).
  %
  Definimos a \(\Gamma_{\bot} R \subseteq X_\bot \times Y_\bot\) como:
    \[
x \mathrel{\Gamma_{\bot}R} y \iff
      \begin{dcases}
        x = \iota_{l}(u) \implies y = \iota_{l}(v) \mathrel{\land} \mkRel{u}{R}{v} \\
        x = \iota_{r}({\bot_X})
      \end{dcases}
    \]
  \end{example}
%
El mapeo de relaciones definido por \(\Gamma_{\bot}\) cumple con la
definición de relacionador.
%
Además podemos ver en la definición como se codifica la noción de \emph{si
termina entonces termina}, y en el caso de tener un término cuya evaluación
diverge, identificado como \(\iota_{r}(\bot)\), simplemente están relacionadas con
todos los elementos.
%
Formalizaremos esta noción en la siguiente sección.

Continuando con los ejemplos, definimos un relacionador para cada uno de
los funtores subyacente de cada mónada vista en la sección anterior.

\begin{example}[Relacionador de Excepciones]
  Sea \(E\) un conjunto de símbolos no interpretados que representan las
diferentes excepciones.
    %
    Definimos el relacionador \(\Theta_{E} R \subseteq (X + E) \times (Y + E)\) como:
    \begin{displaymath}
      x \mathrel{\Theta_{E} R} y \iff
      \begin{dcases}
        x = \iota_{l}(u) \implies y = \iota_{l}(v) \land u \mathrel{R} v \\
        x = \iota_{r}(e) \implies y = \iota_{r}(e)
      \end{dcases}
    \end{displaymath}

    Utilizamos la composición de relacionadores para definir finalmente a
\(\Gamma_{E} \doteq \Theta_{E} \circ \Gamma_{\bot}\).
  %
  \end{example}
  %
Definir de forma composicional relacionadores ayuda a simplificar las pruebas, y nos
permite modularizar las observaciones que se irán realizando.
%
En éste caso, primero observamos la divergencia en la evaluación de los
términos con \(\Gamma_{\bot}\), y en el caso de que las evaluaciones converjan,
comparamos si han terminado correctamente o con una excepción con el relacionador
\(\Theta_{E}\).

\begin{example}[Relacionador de No-Determinismo]\label{ex:relacionador:nondet}
  Dados dos conjuntos \(X, Y\), y una relación \(R \subseteq X \times Y\).
  %
  Definimos el relacionador de no-determinismo \(\Gamma_{\mathcal{P}} R \subseteq \mathcal{P}(X) \times \mathcal{P}(Y)\) como:
    \[
      P \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}} R} Q \iff \forall x \in P, \exists y \in Q,
      x \mathrel{R} y
    \]
  \end{example}
%
El relacionador de no-determinismo define el mapeo tradicional e intuitivo de una
relación \(R \subseteq X \times Y\) a una relación entre partes de dichos conjuntos
\(\Gamma R \subseteq \mathcal{P}(X) \times \mathcal{P}(Y)\).
%
No es la única forma de hacerlo, y como veremos más adelante, hay diferentes
relacionadores para el funtor de no-determinismo.
%
Exploraremos diferentes opciones en el Capítulo~\ref{ch:improvement}.

Finalmente, presentamos el relacionador para el funtor de sub-distribución de
probabilidades.
%
\begin{example}[Relacionador de Probabilidades]
  Para conjuntos \(X,Y\) y \(R \subseteq X \times Y\).
  %
  Definimos a \(\Gamma_{\mathcal{D}} R \subseteq \mathcal{D} (X) \times \mathcal{D} (Y)\) como:
    \[
      \mu \mathrel{\Gamma_{\mathcal{D}} R} \nu \iff \forall \, U \subseteq X, \mu(U) \leq \nu(R(U))
    \]
  donde \(R(U) = \{ y \in Y \mid x \mathrel{R} y\}\), y para cualquier
sub-distribución \(\delta\), y un conjunto \(S\), \(\delta(S) = \sum_{s \in S} \delta(s)\).
  \end{example}
%
El relacionador de probabilidades es más complejo de probar en comparación con los
demás que hemos visto, y probar que es efectivamente un relacionador incluye el uso
del teorema de Strassen~\parencite*{Strassen1965StrassenThm}.
%
% \imartin{Podemos dar la demostración como apéndice. Pero no creo que aporte nada}

\section{Aproximación de Programas con Efectos}\label{sec:aprox:eff}

En el Capítulo~\ref{ch:equiv} vimos como mediante la simulación de Abramsky
podíamos comparar términos utilizando la relación de evaluación.
%
Se introducía una noción similar al principio extensional de equivalencia de
funciones debido a que los valores dentro del cálculo lambda son interpretados
como funciones.

Recapitulamos brevemente lo visto en la Sección~\ref{sec:aprox_app}, donde
construimos una relación de aproximación aplicativa para términos del lenguaje.
%
% Comenzamos definiendo una estructura quasi-aplicativa con divergencia, para
% luego pasar a definir sistema de evaluación doble, debido a las dos construcciones
% sintácticas del lenguaje.
%
Debido a que el lenguaje se define utilizando dos categorías sintácticas,
la relación de aproximación aplicativa nos queda de la siguiente forma:
%
 \begin{align*}
  V \appaproxV* W & \iff \forall U \in \KV, \lApp{V}{U} \appaproxT* \lApp{W}{U}  \\
  M \appaproxT* N & \iff \forall V \in \KV, M !! V \implies \exists W \in \KV,N !! W \land V \appaproxV* W
 \end{align*}
 %
Al final del capítulo, vimos que está definición es correcta, es decir, que la
relación \((\appaproxT* , \appaproxV*)\) está bien definida de forma
coinductiva.

En esta sección mostramos cómo obtener una relación de aproximación de términos
pero teniendo en cuenta los efectos computacionales generados por la evaluación
de términos.

\begin{definition}[Simulación \(\Gamma\)]
  Sean \(X,Y\) dos conjuntos, un funtor \(F\) y \(\Gamma\) un relacionador de \(F\).
%
Una relación \( R \subseteq X \times Y\) es una simulación \(\Gamma\) si y solo si
existen funciones de inyección \(\gamma_X \colon X \to F(X), \gamma_Y \colon Y \to F(Y) \), tales que:
      \[
      \forall x \in X, y \in Y, {x} \mathrel{R} {y}
      \implies
      {\gamma_x(x)} \mathrel{\Gamma R} {\gamma_y(y)}
      \]
  \end{definition}

\begin{definition}[Similaridad \(\Gamma\)]
  Para dos conjuntos \(X,Y\), un funtor \(F\), dos funciones que inyectan
elementos en \(F\), \(\gamma_{X} : X \to F(X), \gamma_{Y} : Y \to F(Y)\), y un
relacionador \(\Gamma\) de \(F\).
%
Definimos como similaridad \(\Gamma\) a la simulación \(\Gamma\) más grande, y
la notamos como \({\succeq}^{\Gamma, \gamma}_{X,Y}\).
%
En símbolos, tenemos que para toda simulación \(\Gamma\) en \(X,Y\) con inyectores \(\gamma_{X},\gamma_{Y}\),
\(R^{\Gamma}_{X,Y} \subseteq {\succeq}^{\Gamma}_{X,Y}\).
  \end{definition}

Notamos directamente a \(({\succeq}^{\Gamma})\) como a la relación de similaridad en
\(\Gamma\) cuando los conjuntos y funciones inyectoras se puedan deducir por contexto
o puedan quedar libres.

La relación de similaridad \(\Gamma\) es un preorden.
%
Si bien una relación entre programas no necesariamente tiene que ser reflexiva,
en este caso sí queremos que sea transitiva.
%
Una relación entre programas transitiva nos permite modificar nuestro programa
en sucesivas etapas, simplificando las pruebas, para finalmente obtener un programa
con las características que buscamos.

En nuestro caso la reflexividad es un requerimiento debido a como hemos
definido la noción de mejora, \emph{\ldots la evaluación es a lo sumo tan lenta
como\ldots} que permite que un programa se mejore a sí mismo de forma trivial.
%
Aunque, esto puede cambiar si refinamos la definición a \emph{mejoras
estrictas}, donde sería necesario que la evaluación de la mejora sea
estrictamente más eficiente.

\begin{lemma}\label{lmm:similarity:preorder}
  Dado un conjunto \(X\), \(F\) un funtor, \(\Gamma\) un relacionador de \(F\), y
una función, \(\gamma : X \to F(X)\), de inyección de elementos en \(F\).
  %
  La relación \(({\succeq}^{\Gamma,\gamma}_{X,X})\) es un preorden.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Sea entonces \(X\) un conjunto, \(F\) un funtor, \(\Gamma\) un relacionador de \(F\)
  y \(\gamma : X \to F(X)\) una función que inyecta elementos en \(F\).
%
La relación \({\succeq}^{\Gamma}\) es un preorden, es decir, reflexiva y transitiva.
%
Esto lo logramos por la naturaleza coinductiva de la definición de la relación.
\begin{itemize}
  \item La relación de similaridad \(\Gamma\) es reflexiva.
        %
        Nos basta con probar que la identidad es una relación similar
\(\Gamma\), y por lo tanto, contenida en la relación similaridad \(\Gamma\).
  %
  Sea \(x \in X\), tenemos que \(\gamma(x) \mathrel{\pmb{1}_{F(X)}} \gamma(x)\), y
por propiedad \ref{rel:1} de relacionadores,
\(\gamma(x) \mathrel{\Gamma \pmb{1}_{X}} \gamma(x)\).
%
  Por lo que \(\pmb{1}_{X} \subseteq \Gamma\pmb{1}_{X}\), y por lo tanto \(\pmb{1}_{X}\) es
una simulación \(\Gamma\).
%%
  \item La relación de similaridad \(\Gamma\) es transitiva.
  %
  Sean \(x,y,z \in X\), tales que, \(x \mathrel{\succeq} y\) y \(y \mathrel{\succeq} z\).
  %
  Por definición de similaridad, existe dos simulaciones, \(R\) y \(S\), tales
que: \(x \mathrel{R} y\) y \(y \mathrel{S} z\), que por composición de
relaciones es equivalente a \(x \mathrel{R \circ S} z\).
  %
Dado que \(R,S\) son simulaciones, tenemos que
\(\gamma(x) \mathrel{\Gamma R} \gamma(y)\) y que
\(\gamma(y) \mathrel{\Gamma S} \gamma(z)\), que por composición de relaciones
tenemos que: \(\gamma(x) \mathrel{\Gamma R \circ \Gamma S} \gamma(z)\).
  %
  Ahora, \(\Gamma\) es un relacionador, y por \ref{rel:2} de relacionadores, tenemos que
        \(\gamma(x) \mathrel{\Gamma (R \circ S)} \gamma(z)\).
        %
  Por lo que las simulaciones \(\Gamma\) son cerradas en la composición,
y por lo tanto, contenidas en la relación de similaridad \(\Gamma\), mostrando que
\(x \succeq z\).
\end{itemize}
\end{proof}

Debido a que la evaluación de términos de lenguajes con efectos algebraicos es
mónadica, debemos definir cómo los relacionadores interactúan con respecto a las
mónadas.
%
Para esto utilizamos relacionadores que interactúan adecuadamente con las mónadas, es
decir, aquellos que extienden el comportamiento de las operaciones básicas de
las mónadas.
%
\begin{definition}[T-Relacionador]\label{def:monad:relacionador}
  Sean \(X,X',Y,Y'\) conjuntos, \(T\) una mónada,
  % \(f : X -> T(X')\) y \(g : Y -> T(Y')\) dos funciones,
  \(R \subseteq X \times Y\) y \(S \subseteq X' \times Y'\) dos relaciones.
  %
  Decimos que \(\Gamma\) es un T-relacionador para la mónada \(T\) si y solo si
  \(\Gamma\) es un relacionador para el funtor subyacente de \(T\), y además:
  %
  \[
    \begin{array}{l}
    \bullet \, \forall x \in X, y \in Y, \mkRel{x}{R}{y}  \implies \mkRel{\eta_X(x)}{\Gamma R}{\eta_Y(y)} \\
    \bullet \, \forall  u \in T(X), v \in T(Y),
      \forall f : X -> T(X'), g : Y -> T(Y'), \\
      \left(
      \begin{array}{c}
    (\forall x \in X, y \in Y, \mkRel{x}{R}{y}
         \implies \mkRel{f(x)}{\Gamma S}{g(y)}) \\
    \land \\
        u \, \Gamma R \, v
    % \mkRel{u}{\Gamma R}{v}
        \end{array}
      \right)
              \implies \mkRel{(u >>= f)}{\Gamma S}{(v >>= g)} \\
      \end{array}
  \]
  % \begin{align*}
  %            % & \text{dado que }
  % \end{align*}
  \end{definition}

Finalmente, dado que la evaluación de términos está definida a través de
aproximaciones de \(\omega\)-cadenas, y dado que la simulación aplicativa
incluye evaluar términos, necesitamos restringir aún más los relacionadores a
aquellos que respeten las \(\omega\)-cadenas.
%
% En otras palabras, ya que las funciones continuas son las que mantienen el
% sentido semántico de las \(\omega\)-cadenas, queremos que el mapeo de relaciones
% también respeten el sentido semántico en la evaluación de los términos.
%
En particular, al mapear relaciones entre elementos a relaciones entre
elementos con efectos, necesitamos que estos respeten la estructura de las
mónadas ordenadas.
%
% Es decir, que el elemento \(\bot\) sea el menor elemento dentro del orden de la
% mónada, y además, se respete el supremo de las cadenas.

Definimos la noción de relación inductiva, que define cuando una
relación respeta la estructura de un domino.
%
\begin{definition}[Relación Inductiva]
  Sea \((D, \sqsubseteq, \bot)\) un dominio, \(E\) un conjunto y
\(R \subseteq D \times E\) una relación.
  %
  Decimos que \(R\) es inductiva si y solo si:
  \begin{itemize}
      \item La relación \(R\) respeta el elemento \(\bot\): \(\forall e \in E, \bot \mathrel{R} e\)
      \item para toda \(\omega\)-cadena \(\{{u}_{n}\}_{n < \omega}\) en \(D\), y \(v \in E\):
          \[
          (\forall n < \omega, u_{n} \mathrel{R} v) \implies (\bigsqcup_{n < \omega} u_{n}) \mathrel{R} v
          \]
    \end{itemize}
  \end{definition}

Extendemos la definición de relación inductiva respecto a la familia
de dominios definida por el orden de la mónada.

\begin{definition}[Relacionador Inductivo]
  Dada una mónada ordenada \(T\) por \((\sqsubseteq)\) y \(\Gamma\) un T-relacionador de \(T\).
  %
  Decimos que \(\Gamma\) es un relacionador inductivo si y solo si para
  cualesquiera conjuntos \(X\) e \(Y\), y una relación \(R \subseteq X \times Y\),
  \(\Gamma R\) es una relación inductiva para el dominio \((T(X), \sqsubseteq_{X},\bot_{X})\).
\end{definition}

Ya disponemos de todas las herramientas para poder definir la noción de
simulación aplicativa con efectos, por lo que compactamos toda la maquinaria en
una definición.

\begin{definition}[Sistema \(\Sigma\)]
  Dada una signatura \(\Sigma\).
  %
  Llamamos sistema \(\Sigma\) a un par compuesto de una mónada \(\Sigma\)-continua \(T\) y
un \(T\)-relacionador inductivo \(\Gamma\) para \(T\).
  \end{definition}

\begin{example}[Sistema No-Determinista]
Veamos, a modo de ejemplo, la definición del sistema para el efecto de
no-determinismo.

Por un lado veamos que el relacionador de
no-determinismo~(Ejemplo~\ref{ex:relacionador:nondet}) es un \(T\)-relacionador para la
mónada de no-determinismo, definida directamente como el operador partes de
conjuntos \(\mathcal{P}\)~(Definición~\ref{def:monad:nodet}).
%
Sean \(X,X',Y,Y'\) conjuntos,
\(f : X \to \mathcal{P}(X'), g : Y \to \mathcal{P}(Y')\) dos funciones, y dos
relaciones \(R \subseteq X \times Y, S \subseteq X' \times Y'\).
%
Asumimos además que para todos dos elementos relacionados por \(R\),
\(x \mathrel{R} y\), la aplicación de las funciones \(f\) y \(g\)
respectivamente, relaciona elementos en \(S\) a través del relacionador
\(\Gamma_{\mathcal{P}}\), \(f(x) \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}} S}g(y)\).
%
\begin{itemize}
        \item Por un lado veamos que para todos dos elementos \(x \in X, y \in Y\),
tales que \(x \mathrel{R} y\), tenemos que al inyectarlos \(\eta_{X}\) y \(\eta_{Y}\)
respectivamente, están \(\Gamma_{\mathcal{P}} R\) relacionados.
%
        Ahora por definición del morfismo \(\eta\), tenemos que
\(\eta_{X}(x) = \{ x\}\) y \(\eta_{Y}(y) = \{y\}\).
%
        Finalmente, por definición del relacionador \(\Gamma_{\mathcal{P}}\) y que
\(x \mathrel{R} y\), tenemos que \(\{x\} \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}} R} \{y\}\).
        %
        \item Por otro lado, veamos que el relacionador \(\Gamma_{\mathcal{P}}\) mantiene
la relación a través de la operación de \(\<bind>\).
%
        Sean \(A \in \mathcal{P}(X)\) y \(B \in \mathcal{P}(Y)\), tales que
\(A \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}}R} B\), y por definición de
\(\Gamma_{\mathcal{P}}\) tenemos que, para todo \(a\) en \(A\), existe \(b\) en
\(B\), tales que \(a \mathrel{R} b\).
%
    Nuestro objetivo es probar que: \((A >>= f) \mathrel{\Gamma_{\mathrel{P}} S} (B >>= g)\).

    Por definición del operador \(\<bind>\) tenemos que:
    \begin{enumerate}
      \item \(A >>= f \equiv \bigcup_{a \in A} f(a)\)
      \item \(B >>= g \equiv \bigcup_{b \in B} g(b)\)
    \end{enumerate}

    Sea \(x \in (A >>= f) \equiv \bigcup_{a \in A} f(a)\), es decir, \(\exists a \in A, x \in f(a)\).
    %
   Por hipótesis, tenemos que existe \(b \in B\) con \(a \mathrel{R} b\), y
más aún, tenemos que \(f(a) \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}} S} g(b)\).
%
        Por lo que tenemos lo que queríamos probar, para todo elemento
\(x \in (A >>= f)\), tenemos un elemento \(y \in (B >>= g)\), tales que
\(x \mathrel{S} y\), y por lo tanto
\((A >>= f) \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}} S} (B >>= g)\).
\end{itemize}

Nos falta entonces comprobar que \(\Gamma_{\mathcal{P}}\) es inductivo respecto
con el orden de la mónada \(\mathbb{ND}\).
%
Recordemos que, para cada conjunto \(X\), se define el dominio de subconjuntos
de \(X\), ordenados por inclusión y con elemento \(\bot\) como el conjunto
vacío: \((\mathcal{P}(X), (\subseteq), \emptyset)\).
%
Nos queda entonces por probar que para una relación \(R \subseteq X \times Y\),
\(\Gamma_{\mathcal{P}} R\) es inductiva en dicho dominio.
\begin{itemize}
  \item La relación respeta el elemento \(\bot\): \(\forall B \subseteq Y, \bot \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}} R} B \).
  %
        Es fácil de comprobar, ya que se cumple por vacuidad.
        %
        Tenemos que para todo elemento \(x \in \emptyset\), existe un elemento \(b \in B\),
tal que \(x \mathrel{R} b\).
  %
  \item La relación respeta las \(\omega\)-cadenas.
  %
        Sea \(\{A_{n}\}_{n < \omega}\) una \(\omega\)-cadena en \(\mathcal{P}(X)\), y
\(B \in \mathcal{P}(Y)\), debemos mostrar que si \(B\) está relacionado por
\(\Gamma_{\mathcal{P}}R\) con todos los elementos de la cadena, también está
relacionado con su supremo.
  %
  Partimos por asumir que todo elemento de la cadena se \(\Gamma_{\mathcal{P}}R\)-relaciona con \(B\):
   \(\forall n < \omega, A_{n} \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}}R} B\).
   %
  Sea \(a \in \lub_{n < \omega} A_{n} \equiv \bigcup_{n < \omega} A_{n}\), por lo que existe \(m < \omega\)
tal que \(a \in A_{m}\).
%
  Por hipótesis, tenemos que \(A_{m} \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}}R} B\), y por lo
tanto, existe \(b \in B\), tal que \(a \mathrel{R} b\), mostrando lo que
queríamos.
%
        Para todo \(a \in \lub_{n < \omega} A_{n}\), existe \(b \in B\),
\(a \mathrel{R} b\), y por lo tanto,
\((\lub_{n < \omega} A_{n}) \mathrel{\Gamma_{\mathcal{P}}R} B\).
\end{itemize}

Finalmente concluimos entonces que \(\Gamma_{\mathcal{P}}\) es un T-relacionador
inductivo para la mónada de no-determinismo \(\mathbb{ND}\).
\end{example}

Cada uno de los ejemplos presentados hasta el momento definen un sistema, es
decir, tenemos el sistema parcial dado por la mónada parcial y el relacionador
\(\Sigma_{\bot}\), el sistema de excepciones dado por la mónada de excepciones
para un conjunto \(E\) y el relacionador \(\Gamma_{E}\), y finalmente, el sistema
probabilístico dado por la mónada de sub-probabilidades y el relacionador
\(\Gamma_{\mathbb{D}}\).

\section{Simulación Aplicativa}

Disponemos de todas las herramientas para definir la noción de simulación
entremezclando los efectos generados por los operadores algebraicos introducidos
en el lenguaje.
%
A modo de recordatorio, la simulación aplicativa entre términos (sin efectos) la
definimos coinductivamente utilizando la función (parcial) de evaluación, y
comparando extensionalmente los valores obtenidos como resultados.
%
En este caso modificamos la función de evaluación, ya que debe ser capaz de
interpretar los efectos generados por los operadores algebraicos, y además,
utilizamos los recién introducidos relacionadores para relacionar los resultados
obtenidos de la evaluación.

% \begin{definition}[\(\Gamma\)-simulación
%   aplicativa~\parencite{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}]
%   Sea \(\Sigma\) una signatura, \((T, \Gamma)\) un \(\Sigma\)-sistema.
% %   , \(X,Y\) dos conjuntos,
% % \(\epsilon : X \to T(Y)\), y \((\cdot) : Y \to Y \to X\) dos funciones.
% %
% Llamamos una \(\Gamma\)-simulación a un par de funciones \((R_{X}, R_{Y})\) con
% \(R_{\V} \subseteq \KV \times \KV\) y \(R_{\T} \subseteq \KT \times \KT\) si y solo si:
% \[
%   \begin{array}{rcl}
%     \forall M, N \in \KT,&M \mathrel{R_{\T}} N & \implies [[ M ]] \mathrel{\Gamma R_{\V}} [[ N ]] \\
%     \forall U, W \in \KV,&U \mathrel{R_{\V}} W & \implies \forall V \in \KV, (\lApp{U}{V}) \mathrel{R_{\T}} (\lApp{W}{V})
%     \end{array}
% \]
%   \end{definition}

% Siguiendo los pasos recorridos en el Capítulo~\ref{ch:equiv}, dada una signatura
% \(\Sigma\) que define los operadores algebraicos, un \(\Sigma\)-sistema \((T,\Gamma)\) donde
% podemos interpretar los efectos y relacionar los valores, definimos la
% simulación aplicativa para nuestro lenguaje con efectos como la \(\Gamma\)-simulación
% tomando a \(X\) como \(\KV\) y \(Y\) como \(\KT\) en la anterior definición.


% \begin{definition}
%   Sea \(\Sigma\) una signatura, \((T, \Gamma)\) un \(\Sigma\)-sistema.
% %   \(X,Y\) dos conjuntos,
% % \(\epsilon : X \to T(Y)\), y \((\cdot) : Y \to Y \to X\) dos funciones.
% %
% Definimos el operador de par de relaciones en par de relaciones:
% %
% \begin{align*}
%   \mathcal{O}_{\Gamma} &\colon Rel(\KT) \times Rel(\KV) \to Rel(\KT) \times Rel(\KV) \\
%   \mathcal{O}_{\KV}(\relat{\KV}, \relat{\KT}) &=
%   \{ (V, U) : \forall W \in \KV, {\lApp{V}{W}} \relat{\KT} {\lApp{U}{W}}\} \\
%   \mathcal{O}_{\KT}(\relat{\KV}, \relat{\KT}) &=
%   \{ (M, N) : [[ M ]] \mathrel{\Gamma \relat{\KV}} [[ N ]]\}\\
% \end{align*}
% %
% con \(\relat{\KT} \subseteq Rel(\KT), \relat{\KV} \subseteq Rel(\KV)\).
% %
% \end{definition}

% Es fácil de ver que el operador \(\mathcal{O}_{\Gamma}\) es monótono, dado que los
% relacionadores son monótonos respecto a la contención de conjuntos por definición.
% %
% Como resultado, tenemos entonces que por el teorema de
% Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}), la noción de \(\Gamma\)
% similaridad está bien definida como el mayor punto fijo \(\nu (\mathcal{O}_{\Gamma})\) de
% \(\mathcal{O}_{\Gamma}\).
% %
% Tenemos además un principio de co-inducción: para probar que dos términos son
% aplicativos similares por \(\Gamma\), basta con encontrar una simulación aplicativa
% \(\Gamma\) que los relacione.

% \begin{lemma}
%   Sea \(\Sigma\) una signatura y \((T,\Gamma)\) un \(\Sigma\)-sistema.
%   %
%   La relación de similaridad \(\Gamma\) es un preorden.
%   \end{lemma}
% \begin{proof}
% La prueba consiste en probar que la relación de similaridad \(\Gamma\) es reflexiva y
% transitiva.
% %
% Esto se traduce en probar que la identidad es una simulación \(\Gamma\) y la
% composición de simulaciones \(\Gamma\) es una simulación \(\Gamma\).
%   \end{proof}

% Podemos definir entonces un sistema ATS para nuestro lenguaje con las
% herramientas que tenemos.

% \begin{definition}
%   Sea \(\Sigma\) una signatura y \((T, \Gamma)\) un \(\Sigma\)-sistema.
%   %
%   Definimos un sistema ATS para \(\lambda\)-términos cerrados de la siguiente forma:
%   %
%   \begin{itemize}
%      \item El espacio de estados está dado por el par de conjuntos de términos y
% valores cerrados: \((\T_{0},\V_{0})\)
%      \item La función de evaluación es la definimos mediante la evaluación
% mónadica de términos cerrados \( [[ \cdot ]] : \T_{0} \to T(\V_{0})\)
%      \item El operador de aplicación \((\cdot) : \V_{0} \to \V_{0} \to \T_{0}\) se
% define como la aplicación de valores, \(V,W \in \V_{0}, V \cdot W \doteq \lApp{V}{W}\)
%     \end{itemize}
%   \end{definition}

% Podemos entonces instanciar la definición de simulación aplicativa \(\Gamma\) a
% nuestro lenguaje parametrizado por una signatura, y definir la aproximación
% aplicativa \(\Gamma\).


\begin{definition}[\(\Gamma\) simulación aplicativa con efectos para \(\lambda\)-términos]\label{def:gamma:app:sim}
  Sea \(\Sigma\) una signatura y \((T,\Gamma)\) un \(\Sigma\)-sistema.
  %
  Un par de relaciones cerradas \((R_{\T},R_{\V})\) es una \(\Gamma\)-simulación
aplicativa con efectos si y solo si:
\begin{itemize}
    \item \(\forall M, N \in \T_{0}, M \mathrel{R_{\T}} N \implies [[ M ]] \mathrel{\Gamma R_{\V}} [[ N ]] \)
    \item \(\forall V, W \in \V_{0}, V \mathrel{R_{\V}} W \implies \forall U \in \V_{0}, (V \, U) \mathrel{R_{\T}} (W \, U)\)
  \end{itemize}
  \end{definition}

La definición caracteriza directamente la idea de simulación de Abramsky: por un
lado, tenemos que se relacionan términos que evalúan a valores relacionados
(modulo sus efectos), y por el otro, tenemos que los valores son relacionados
de forma extensional.
%
Notaremos a la relación de \(\Gamma\) simulación aplicativa con efectos para el
cálculo lambda como \((\improv*)\), y más aún, la llamaremos simplemente
\(\Gamma\)-simulación aplicativa.

A partir de la definición de simulación \(\Gamma\), podemos  extraer un operador
monótono, ya que los relacionadores son monótonos~(Relacionadores~\ref{rel:4})
respecto a la inclusión de conjuntos, de la misma forma que hicimos en la
Definición~\ref{def:sim:opmon}.
%
En este caso, simplemente daremos la definición ya que la prueba es similar a la
anterior más el uso de las propiedades de los relacionadores.

\begin{definition}
  Sea \(\Sigma\) una signatura, \((T, \Gamma)\) un \(\Sigma\)-sistema.
%   \(X,Y\) dos conjuntos,
% \(\epsilon : X \to T(Y)\), y \((\cdot) : Y \to Y \to X\) dos funciones.
%
Definimos el operador \(\mathcal{O}_{\Gamma}\) de par de relaciones en par de relaciones:
%
\begin{align*}
  \mathcal{O}_{\Gamma} &\colon Rel(\KT) \times Rel(\KV) \to Rel(\KT) \times Rel(\KV) \\
  \mathcal{O}_{\KV}(\relat{\KV}, \relat{\KT}) &=
  \{ (V, U) : \forall W \in \KV, {\lApp{V}{W}} \relat{\KT} {\lApp{U}{W}}\} \\
  \mathcal{O}_{\KT}(\relat{\KV}, \relat{\KT}) &=
  \{ (M, N) : [[ M ]] \mathrel{\Gamma \relat{\KV}} [[ N ]]\}\\
\end{align*}
%
con \(\relat{\KT} \subseteq Rel(\KT), \relat{\KV} \subseteq Rel(\KV)\).
%
\end{definition}

El operador \(\mathcal{O}_{\Gamma}\) es monótono, dado que los
relacionadores son monótonos respecto a la contención de conjuntos por definición.
%
Como resultado, tenemos que, por el teorema de
Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}), la noción de \(\Gamma\)
similaridad está bien definida como el mayor punto fijo \(\nu (\mathcal{O}_{\Gamma})\) de
\(\mathcal{O}_{\Gamma}\).
%
Tenemos además un principio de co-inducción: para probar que dos términos son
aplicativos similares por \(\Gamma\), basta con encontrar una simulación aplicativa
\(\Gamma\) que los relacione.

Dado que todas las definiciones de simulación tendrán que cumplir con la segunda
formula de la Definición~\ref{def:gamma:app:sim}, le daremos un nombre para
simplificar la notación.

\begin{definition}[Respeta Valores]
  Dada una relación cerrada de \(\lambda\)-términos \((R_{\T},R_{\V})\).
  %
  Decimos que \((R_{\T},R_{\V})\) \emph{respeta valores} si y solo si para todo
par de valores \(V,W \in \V_{0}\), tales que \(V \mathrel{R_{\V}} W\) tenemos que
para todo valor \(U \in \V_{0}\), \( \lApp{V}{U} \mathrel{R_{\T}} \lApp{W}{U}\).
  \end{definition}

Por último podemos instanciar la definición a los diferentes efectos que
hemos visto a lo largo de la tesis.
%
\begin{example}[Parcialidad]
    Una relación de \(\lambda\)-términos \((R_{\T},R_{\V})\) es
una \(\Gamma_{\bot}\)-simulación aplicativa si y solo si respeta valores y además:
    \[
    \forall M,N \in \T_{0}, M \mathrel{R_{\T}} N \implies
    \begin{dcases}
      [[ M ]]_{\bot} = \bot_{\V} \\
      [[ M ]]_{\bot} = V \implies [[ N ]]_{\bot} = U \land V \mathrel{R_{\V}} U
      \end{dcases}
    \]
\end{example}

\begin{example}[Excepciones]
  Dado un conjunto \(E\) de símbolos representando excepciones, tenemos que una
relación de \(\lambda\)-términos \((R_{\T},R_{\V})\) es una \(\Gamma_{E}\)-simulación
aplicativa si y solo si respeta valores y además:
      \begin{displaymath}
      {M}\mathrel{R_{\T}}{N} \implies
                           \begin{dcases}
                             {[[ M ]]}_{E} = \iota_{r}(\bot_{\V}) \\
                             {[[ M ]]}_{E} = \iota_{l}(in_r(e_1))
                             \implies {[[ N ]]}_{E} =
                             \left(
                               \begin{array}{l}
                                 \iota_{l}(\iota_{r}(e_2)) \\
                                 \mathrel{\land} e1 = e2
                              \end{array}
                               \right)
                             \\
                             {[[ M ]]}_{E} = \iota_{l}(\iota_{l}(V))
                             \implies {[[ N ]]}_{E} = \iota_{l}(\iota_{l}(U))
                             \land {V}\mathrel{R_{\V}}{U}
                             \end{dcases}
      \end{displaymath}
  \end{example}

\begin{example}[No-determinismo]
Una relación cerrada de \(\lambda\)-términos \((R_{\T},R_{\V})\) es una
\(\Gamma_{\mathcal{P}}\)-simulación aplicativa si y solo si respeta valores y además:
  \begin{displaymath}
    M \mathrel{R_{\T}} N \implies \forall V \in [[ M ]]_{\mathbb{ND}}, \exists W \in  [[ N ]]_{\mathbb{ND}}, V \mathrel{R_{\V}} W
  \end{displaymath}
  \end{example}

% \imartin{Chequear que estén definidos los evaluadores de los diferentes efectos
% \( [[ - ]]_{\mathcal{ND}}\) y así}

\begin{example}[Sub-distribuciones de Probabilidad]
  Una relación cerrada de \(\lambda\)-términos \((R_{\T},R_{\V})\) es una \(\Gamma_{\mathcal{D}}\)-simulación aplicativa si y solo si respeta valores y además:
  \begin{displaymath}
    {M}\mathrel{R_{\T}}{N} \implies \forall \mathcal{U} \subseteq \KV, [[ M ]]_{\mathcal{D}}(\mathcal{U}) \leq [[N]]_{\mathcal{D}}(R_{\V}(\mathcal{U}))
  \end{displaymath}
  \end{example}

Como podemos observar por las diferentes nociones de simulación aplicativa que
derivamos para cada uno de los efectos de ejemplos, se sigue el mismo espíritu
que la clásica definición de Abramsky agregando además la comparación de valores
con efectos mediante el uso de los relacionadores.


La relación de simulación aplicativa nos provee una forma práctica pero acotada
para comparar términos y valores.
%
Un caso particular es que la simulación aplicativa es entre términos y valores
cerrados, aunque podemos extenderla a términos y valores abiertos.
%
Pero, más importante, al introducir efectos a la idea de simulación aplicativa,
estamos reduciendo aún más su utilidad, en el sentido que términos que son
equivalentes no siempre son evidenciados por una simulación aplicativa.
%
La idea de simulación aplicativa podemos pensarla como una secuencia de
evaluaciones hasta encontrar valores que están relacionados: sean \(M,N\) dos
términos cerrados, los evaluamos con su respectiva función de evaluación para
obtener valores cerrados con efectos, \(V,W\) respectivamente, los cuales
tenemos que probar que están relacionados aplicativamente, es decir, que para
todo valor cerrado \(U\), \(\lApp{V}{U}\) está relacionado con \(\lApp{W}{U}\).
% %
% El problema reside en que cada una de estas evaluaciones es independiente de la
% anterior, no hay relación ninguna con lo efectos interpretados en la evaluación
% anterior, lo que puede llevar a que ciertos términos que son equivalentes no
% sean aplicativamente simulables.
% Podemos ver, que hay diferentes instancias de evaluación hasta encontrar valores
% relacionados, cada una de estas instancias es lo que caracterizamos anteriormente
% como un operador monótono que nos permitió una definición coinductiva de la
% relación.
%
El problema es que cada una de estas evaluaciones es independiente de la
anterior, pero ¿qué pasaría si al tener efectos estas instancias deben estar
relacionadas de alguna forma?
%
Por ejemplo, asumiendo que el efecto conlleva a tener una noción de estado que
se va construyendo a medida que se van evaluando los términos, en el caso de la
simulación aplicativa, comenzamos con un estado inicial cada vez que evaluamos
un término, y lo perdemos en la siguiente evaluación, en la que se comienza del
estado inicial.
%
Es decir, podemos llegar a necesitar una noción de \emph{contexto} que sea
consistente durante toda la evaluación o algún tipo de mecanismo que nos
permita relacionar dichas evaluaciones sucesivas.
%
El estudio de técnicas que permitan construir contextos para realizar pruebas de
simulación aplicativa con información queda fuera del alcance de la tesis.

\section{Aproximación Observacional}

En esta sección, similar a la anterior, definimos la relación de aproximación
observacional de programas con efectos.
%
El objetivo entonces es obtener las nociones definidas en la
Sección~\ref{sec:aprox:obs}, pero en este caso, para lenguajes con efectos
algebraicos.

Hemos visto que si bien las definiciones contextuales son muy expresivas,
también son difíciles de probar ya que incluye en la definición una
cuantificación universal sobre todos los posibles contextos.
%
En la Sección~\ref{sec:metodo:howe}, hemos visto como Howe desarrolló un método
para construir relaciones precongruentes a partir de clausulas de
compatibilidad.
%
Esto nos permite introducir requerimientos inductivos para obtener relaciones
algebraicas que sean modulares, y así, poder determinar cuando un término, \(M\),
aproxima observacionalmente a otro, \(N\), construyendo las observaciones a
partir de observar los sub-términos de \(M\) y \(N\) respectivamente.
%
En esta sección seguiremos un camino similar, pero introduciendo además los
posibles efectos que se pueden generar durante la evaluación de términos.

Comenzaremos por caracterizar los relacionadores que siguen la noción de cláusulas
compatibles de Howe.

\begin{definition}[Relacionador \(\Sigma\)-Compatible]
  Sea \(\Sigma\) una signatura, \(T\) una mónada y \(\Gamma\) un T-relacionador de \(T\).
  %
Decimos que \(\Gamma\) es compatible con \(\Sigma\) (\(\Sigma\)-compatible) si y solo si para
cualquiera relación \(R \subseteq X \times Y\), para cada uno de los operadores \(\sigma\)
en \(\Sigma\) con aridad \(n = \alpha(\sigma)\), tenemos que:
  \begin{displaymath}
  (\forall k \leq n, {u_k}\mathrel{\Gamma R}{v_k})
  \implies {({\sigma}^{T(X)}(u_1, \ldots, u_n))}\mathrel{\Gamma R}{({\sigma}^{T(Y)}(v_1, \ldots, v_n))}
\end{displaymath}
  \end{definition}

La definición de un relacionador compatible con \(\Sigma\) caracteriza a los \(T\)-relacionadores
que respetan a los operadores de la signatura \(\Sigma\).
%
En palabras, tenemos que al construir términos a partir de elementos relacionados,
obtenemos términos relacionados.

Al momento de definir la función de evaluación establecimos ciertos
requerimientos sobre la interacción entre la mónada \(T\), el relacionador \(\Gamma\) y
las interpretaciones de las operaciones en \(\Gamma\).
%
En particular, llamamos a un sistema \(\Sigma\) a una mónada \(\Sigma\)-continua \(T\) y
un \(T\)-relacionador inductivo \(\Gamma\) de \(T\).
%
Lo que tenemos es que para toda función \(f : X \to T(Y)\), su extensión de
Kleisli, \(f^{\dagger} : T(X) \to T(Y)\) es continua, y por lo tanto, \(\Gamma\) respeta los
operadores de \(\Sigma\) por definición.

\begin{lemma}[Remark 4~\parencite{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}]
  Sea \(\Sigma\) una signatura, \(T\) una mónada y \(\Gamma\) una relacionador, tales que,
\((T,\Gamma)\) forman un \(\Sigma\)-sistema.
  %
  El relacionador \(\Gamma\) es compatible con \(\Sigma\).
  \end{lemma}

Para lo que queda de la sección, asumiremos que tenemos una signatura \(\Sigma\)
y un \(\Sigma\)-sistema \((T,\Gamma)\).

Definimos la noción de relación abierta, ya que la propiedad de términos
cerrados no es modular.
%
Para ver la falta de modularidad, notar que en el término dentro de una lambda
abstracción la variable ligada puede ocurrir de forma libre.

\begin{definition}[Relación Abierta]
  Una relación abierta sobre términos es un par
\((\overline{x},R_{\T}) \in \mathcal{P}(Var) \times (\T \times \T)\) donde
\(R_{\T} \subseteq \Lambda(\overline{x}) \times \Lambda(\overline(x))\).
%
Una relación abierta sobre valores es una par
\((\overline{x},R_{\V}) \in \mathcal{P}(Var) \times (\V \times \V) \)
donde \(R_{\V} \subseteq \V(\overline{x}) \times \V(\overline{x})\).
  \end{definition}

Notamos como
\(\overline{x} \vdash M \mathrel{R_{\T}} N\) a que
\((\overline{x}, R_{\T})\) es una relación abierta de términos
y \((M,N) \in R_{\T}\),
y \((\overline{x},V,W) \vdash V \mathrel{R_{\V}} W \) a que
\((\overline{x}, R_{\V})\) es una relación abierta de valores
y \((V,W) \in R_{\V}\).
% \((\overline{x},V,W) \in R_{\V}\).

Tenemos todas las herramientas para definir la noción de
relaciones \emph{compatibles} siguiendo el método de Howe.

\begin{definition}[Compatibilidad]
  Sea \((R_{\T},R_{\V})\) una relación entre \(\lambda\)-términos y valores.
  %
  Decimos que \((R_{\T},R_{\V})\) es una relación compatible si y solo si dado
un conjunto de variables \(\overline{x}\) se cumplen las siguientes clausulas:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{displaymath}
  \begin{array}{c}
  \inference[\<Comp-Var>]{}
  {\overline{x} \vdash x \mathrel{R_\V} x}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \quad
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \inference[\<Comp-Abs>]{\overline{x} \cup \{x\} \vdash M \mathrel{R_\T} N}%
  {\overline{x} \vdash (\lambda x. M) \mathrel{R_\V} (\lambda x. N)} \\
    \\ %spacing
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \inference[\<Comp-Ret>]{\overline{x} \vdash V \mathrel{R_\V} W}
  {\overline{x} \vdash \lRet{V} \mathrel{R_\T} \lRet{W} } \\
    \\ %spacing
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \inference[\<Comp-App>]{\overline{x} \vdash {V}\mathrel{R_\V}{V'} & \overline{x} \vdash {W}\mathrel{R_\V}{W'}}%
  {\overline{x} \vdash {(\lApp{V}{W})} \mathrel{R_\T} {(\lApp{V'}{W'})}} \\
    \\ %spacing
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \inference[\<Comp-To>]{\overline{x} \vdash {M} \mathrel{R_\T}{M'}
                     & \overline{x} \cup \{x\} \vdash {N}\mathrel{R_\T}{N'}}%
  {\overline{x} \vdash {\letIn{x}{M}{N}}\mathrel{R_\T}{\letIn{x}{M'}{N'}}} \\
    \\ %spacing
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \inference[\<Comp-Sigma>]%
  {\overline{x} \vdash M_1 \mathrel{R_\T} N_1 & \ldots & \overline{x} \vdash M_k \mathrel{R_\T} N_k}%
  {\overline{x} \vdash \sigma(M_1, \ldots, M_k) \mathrel{R_\T} \sigma(N_1, \ldots, N_k)}\\
  \end{array}
\end{displaymath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
La regla \<Comp-Sigma> representa en realidad un conjunto de reglas,
una por cada símbolo \(\sigma\) en \(\Sigma\) y \(k = \alpha(\sigma)\).
\end{definition}

Las reglas de compatibilidad explícitamente definen relaciones que son
algebraicas, en el sentido que nos permiten relacionar términos grandes a partir
de relacionar los sub-términos de estos.
%
Cuando utilizamos constructores de términos, esto es equivalente a decir que la
relación es cerrada bajo los constructores de los términos.
%
Sea \(R\) una relación compatible, tenemos que, para todo par de términos
\(M,N \in \T_{\overline{x}}\) y para todo \(\mathbb{C}\) tal que
\(\mathbb{C}[M],\mathbb{C}[N] \in \T(\overline{y})\):
%
\[
  \overline{x} \vdash M \mathrel{R} N \implies \overline{y} \vdash \mathbb{C}[M] \mathrel{R} \mathbb{C}[N]
\]
%

Las variables libres en la precondición pueden ser diferentes a las variables
libres de la poscondición, \(\overline{x}\) e \(\overline{y}\) respectivamente.
%
Esto es debido a que podemos aplicar constructores que liguen ciertas variables
libres e incluso también introducir nuevas variables libres a los términos.
%
Recordar que los contextos pueden ligar variables.

\begin{definition}[Precongruencia]
 Sea \((R_{\T},R_{\V})\) una relación entre \(\lambda\)-términos y valores.
 %
Decimos que \((R_{\T},R_{\V})\) es una precongruencia si y solo si
\((R_{\T},R_{\V})\) es un preorden compatible.
  \end{definition}

\begin{definition}[Relaciones Preadecuadas]
Una relación \(R\) es preadecuada si y solo si para todo par de términos
cerrados \(M,N \in \T_{0}\) tenemos que:
\[
  M \mathrel{R} N \implies [[M]] \mathrel{\Gamma \mathcal{U}} [[N]]
\]
donde \(\mathcal{U} = \V_{0} \times \V_{0}\) es la relación que relaciona todo valor
cerrado con cualquier otro.
  \end{definition}

En palabras tenemos que una relación es preadecuada si la evaluación de los
términos que relaciona resultan en valores con efectos relacionados a través de
\(\Gamma\) sin importar los valores en sí.
%
En otras palabras, solo se observan que los efectos generados por la evaluación
estén relacionados.
%
Una relación entre \(\lambda\)-términos y valores \((R_{\T},R_{\V})\) es preadecuada
si y solo si \(R_{\T}\) lo es.

\begin{definition}
  Sea \(\mathbb{CA}\) el conjunto de relaciones entre \(\lambda\)-términos que son
compatibles y preadecuadas.
%
Definimos entonces la relación \((\geq_{\Gamma})\) como la unión de todas las relaciones
que son compatibles y preadecuadas.
  \end{definition}

La relación \((\geq_{\Gamma})\) es una relación que es cerrada respecto a los
constructores del lenguaje.
%
Es decir, dados dos términos que están relacionados, al introducirse dentro de
cualquier contexto mantienen la relación, pero además al evaluarlos generan
efectos relacionados por \(\Gamma\).

De nuevo, estamos ante una relación construida de forma coinductiva a partir de
dos propiedades dentro del reticulado de los conjuntos ordenados por la
inclusión.
%
Por lo cual es fácil ver que la relación que obtenemos mantiene las propiedades
establecidas.

\begin{lemma}\label{lmm:obs:comp:pre}
  La relación \((\geq_{\Gamma})\) es un preorden compatible preadecuado.
\end{lemma}

Obtenemos el principio de coinducción: dado que la relación \((\geq_{\Gamma})\) es la
unión de todas las relaciones compatibles y preadecuadas, para probar que
\(M \geq_{\Gamma} N\), basta con probar que existe una relación compatible y preadecuada
que relacione a \(M\) con \(N\).

\subsection{Preordenes Contextuales}

Para cada unos de los sistemas que hemos visto podemos presentar como son los
preordenes contextuales.

\begin{example}[Parcialidad]
  El sistema parcial, utilizando la mónada de parcialidad equipada con el
relacionador \(\Gamma_{\bot}\), define un preorden contextual \((\geq_{\bot})\).
%
Sean \(M,N \in \T\) dos términos cualesquiera, posiblemente abiertos,
\(M \geq_{\bot} N\) si y solo si para todo contexto \(\mathbb{C}\) tal que
\(\mathbb{C}[M], \mathbb{C}[N] \in \T_{0}\), tenemos que:
\begin{itemize}
  \item O bien, la evaluación del término \(\mathbb{C}[M]\) diverge;
  \item O bien, si la evaluación del término \(\mathbb{C}[M]\) converge a un
valor, entonces también lo hace la evaluación del término \(\mathbb{C}[N]\),
en símbolos:
        \[
        \forall V \in \V_{0}, [[ \mathbb{C}[M] ]]_{\bot} = \iota_{r}(V) \implies \exists W \in \V_{0}, [[ \mathbb{C}[N] ]]_{\bot} = \iota_{r}(W)
        \]
  \end{itemize}
  \end{example}

El ejemplo que acabamos de ver es la definición clásica de aproximación
observacional para el cálculo lambda no tipado~\parencite{FellMatt}.
%
No se establece ninguna relación sobre los valores resultantes de la evaluación
de los términos, sino que se comparan los efectos que se producen al evaluarlos,
en éste caso la divergencia.
% No se están relacionando los valores que resultan de la evaluación de
% los términos, simplemente el efecto que producen, que en este caso es
% divergencia.
%
Esto se debe a que la relación es preadecuada, y por definición,
\(\mathcal{U} = \V_{0} \times \V_{0}\).

\begin{example}[Excepciones]
  El sistema de excepciones, para un conjunto de símbolos \(E\), define un
preorden contextual donde para cualquier par de términos \(M,N\),
\(M \geq_{E} N\) si y solo si para todo contexto \(\mathbb{C}\) tal que
\(\mathbb{C}[M],\mathbb{C}[N] \in \T_{0}\), tenemos que uno de los siguientes casos es verdadero:
  \begin{itemize}
      \item O bien la evaluación del término \(\mathbb{C}[M]\) termina sin excepciones, y por lo
          tanto, la evaluación del término \(\mathbb{C}[N]\) también termina sin excepciones:
          \[
          \forall V \in \V_{0}, [[ \mathbb{C}[M] ]]_{E} = \iota_{l}(\iota_{l}(V)) \implies \exists W \in \V_{0},
          [[ \mathbb{C}[N] ]]_{E} = \iota_{l}(\iota_{l}(W))
          \]
      \item O bien la evaluación del término \(\mathbb{C}[M]\) termina en una
excepción, y por lo tanto, la evaluación del término \(\mathbb{C}[N]\) termina
\textbf{con la misma excepción}:
          \[
          \forall e \in E, [[ \mathbb{C}[N] ]]_{E} = \iota_{l}(\iota_{r}(e)) \implies [[ \mathbb{C}[N] ]]_{E} = \iota_{l}(\iota_{r}(e))
          \]
      \item O bien la evaluación del término \(\mathbb{C}[M]\) diverge:
          \[
          [[ \mathbb{C}[M] ]]_{E} = \iota_{r}(\bot)
          \]
    \end{itemize}
  \end{example}

En este caso, se analizan los casos dependiendo de los
diferentes efectos observables, el caso de que la evaluación converge a un
valor, a una excepción, y el caso de que la evaluación diverja.
%
Además, dado que observamos la excepción que se lanza, tenemos que observar que
es exactamente la misma.
%
Esto se debe a la definición del relacionador del sistema de excepciones.

\begin{example}[No-determinismo]
  Siguiendo el sistema de no-determinismo, para cual quiera par de términos
\(M,N\), \(M \geq_{\mathcal{ND}} N\) si y solo si, para todo contexto
\(\mathbb{C}\) tales que \(\mathbb{C}[M],\mathbb{C}[N] \in \T_{0}\) tenemos que:
\[
  [[ \mathbb{C}[M] ]]_{\mathcal{ND}} \neq \emptyset \implies [[ \mathbb{C}[N] ]]_{\mathcal{ND}} \neq \emptyset
\]
  \end{example}

En este caso, a diferencia de los anteriores, solo nos basta con observar que la
evaluación del término \(\mathbb{C}[M]\) tenga un posible resultado, lo que es
equivalente a observar que el conjunto de resultados posible no sea vacío, y en
cuyo caso, la evaluación del término \(\mathbb{C}[N]\) también tiene que tener
al menos un resultado posible.
%
En el caso que la evaluación de \(\mathbb{C}[M]\) diverja, en cuyo
caso el conjunto de resultados sería vacío, el antecedente sería falso, y por
ende, se cumpliría trivialmente.

Por último vemos el caso del sistema probabilístico utilizando la mónada de
sub-distribuciones de probabilidad.

\begin{example}[Sub-distribuciones]
  Siguiendo las definiciones del sistema probabilístico, tenemos que para dados
dos términos \(M,N\), \(M \geq_{\mathcal{D}} N\) si y solo si para todo contexto
\(\mathbb{C}\) tal que \(\mathbb{C}[M],\mathbb{C}[N] \in \T_{0}\) tenemos que:
\[
  [[ \mathbb{C}[M] ]]_{\mathcal{D}}(\V_{0}) \geq [[ \mathbb{C}[N] ]]_{\mathcal{D}}(\V_{0})
\]
  \end{example}

En ese caso, al igual que los demás, se busca observar directamente la
probabilidad de que la evaluación de un término converja.
%
Al tener una sub-distribución de probabilidades, simplemente se calcula la
probabilidad que tiene una evaluación de un término en alcanzar cualquier valor,
y por eso se utiliza todo el conjunto \(\V_{0}\).

\section{Aproximación Aplicativa y Aproximación Observacional}\label{sec:app:obs}

Finalmente, para cerrar la relación entre las dos aproximaciones, presentamos un
teorema que conecta la noción de simulación aplicativa con la de preorden
contextual.
%
Por un lado tenemos la definición intuitiva de aproximación observacional que
define que dos términos tienen un comportamiento observacional similar
cuantificado sobre todo contexto.
% , que conlleva el problema de que es complicado
% trabajar con cuantificaciones universales de este tipo.
%
Por el otro lado tenemos la noción de simulación aplicativa que se centra en la
evaluación y comparación del resultado mediante el uso de un relacionador del
sistema.
%
Esta última relación se basa en la idea de que los valores se pueden interpretar
como funciones, y por ende, comparar extensionalmente.
% y logra aproximar términos mediante la comparación de sucesivas evaluaciones
% basándose en la idea de que los valores se pueden interpretar como funciones y
% por ende comparar de formar extensional.
%
La simulación aplicativa es muy útil para presentar aproximaciones de forma
local al término, es decir, que son independientes del contexto (y por ende en
general son términos cerrados), mientras que la relación de aproximación
observacional es la versión más general.
%
Lo que nos lleva a establecer una conexión entre ambos resultados.

\begin{theorem}\label{thm:sim:obs}
  La relación de \(\Gamma\)-similaridad es una precongruencia y además es preadecuada, y por lo tanto,
  \((\succeq_{\Gamma}) \subseteq (\geq_{\Gamma})\).
  \end{theorem}

Lo que nos dice el teorema es que dados dos términos que son \(\Gamma\)-similares,
siempre podemos tomar esa relación y extenderla con los contextos necesarios
para obtener una relación preadecuada que es una precongruencia.

La prueba se basa en el uso del método de Howe~\parencite*{Howe.1996.HowesMethod}.
%
El método consiste en construir una nueva relación precongruente por definición
basada en la relación \(\Gamma\)-similaridad y probar que ambas relaciones son
equivalentes.
%
Para encontrar una prueba completa se recomienda visitar la
bibliografía~\parencite{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}.

En el cálculo lambda clásico se puede mostrar que los términos que las
relaciones de aproximación observacional y la simulación aplicativa son
equivalentes.
%
Lamentablemente, al introducir efectos algebraicos tenemos que no siempre es el
caso que las relaciones sean equivalente.
% No tenemos una equivalencia entre los términos que se aproximan
% observacionalmente y mediante simulaciones, como sí se puede establecer en el
% caso del cálculo lambda clásico.
%
Esto, depende en gran medida de los efectos que se incorporen al lenguaje, y de
las observaciones que se realicen por el relacionador.
%
Al introducir la noción de simulación de Abramsky, la introdujimos como una
secuencia de evaluaciones relacionando los valores intermedios obtenidos de
forma extensional y volviendo a utilizar la misma relación.
%
Esto quiere decir que hasta llegar a valores que se puedan relacionar
directamente, tal vez hayamos pasado por varias de estas simulaciones.
%
Cada una de estas simulaciones, comienzan como una simulación fresca, en el
sentido que toda la información \emph{y efectos} que se hayan generado e
interpretado en simulaciones anteriores no estarán presentes en la actual.
%
Esta es la principal diferencia con la aproximación observacional, donde al
haber una sola evaluación de los términos, todos los efectos acumulados son
manejados por la misma instancia de la mónada.

Finalmente, a su vez, el teorema conectando ambas nociones de aproximaciones,
nos presenta además un método válido para probar que un término aproxima
observacionalmente a otro simplemente mostrando que \emph{existe una} simulación
aplicativa que los muestre.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:
